Téhéran , quatorze juillet au soir .
des milliers de personnes investissent les rues pour fêter bruyamment l' accord signé à Vienne entre l' Iran et le groupe " P cinq plus un seconde ( chine , États Unis , France , Royaume Uni , Russie et Allemagne ) .
après douze années de crise , et au terme d' un marathon diplomatique de vingt et un mois , ce premier dénouement ravit une population fragilisée par les sanctions économiques imposées à son pays .
l' enthousiasme est tel que certains manifestants , y compris de jeunes femmes , n' hésitent pas à arborer des drapeaux américains sur leurs vêtements une audace impensable il y a encore quelques années .
moins d' un mois plus tard , les délégations de ministres et d' hommes d' affaires occidentaux se succèdent dans la perspective de la prochaine réouverture du marché iranien .
mais plusieurs interrogations , et non des moindres , subsistent quant à l' avenir du pays et d' un accord dont la finalité première était d' empêcher l' Iran de se doter de la bombe atomique , projet que les autorités ont toujours nié .
en gelant certaines recherches , en démantelant certains sites , en réduisant le nombre de ses centrifugeuses d' enrichissement d' uranium et en acceptant des inspections , la République islamique a fait d' importantes concessions pour obtenir la levée des sanctions , dont elle attend beaucoup .
" personne ne sait si cet accord sera approuvé en Iran , et on n' est pas non plus sûr qu' il sera voté aux États Unis " , déclarait , le dix huit août , le Guide suprême Ali Khamenei , ultime décideur iranien sur ce dossier .
ces propos font écho à la farouche volonté de nombreux élus républicains des États Unis de torpiller ce succès diplomatique .
après l' adoption par le Conseil de sécurité des Nations unies de la résolution deux mille deux cent trente et un entérinant l' accord , le vingt juillet , le Congrès américain doit se prononcer d' ici au vingt septembre sur la levée des sanctions imposées par Washington depuis vingt cent six .
en cas de vote négatif , le président Barack Obama a averti qu' il opposerait son veto .
dès lors , pour être annulé , le texte devra être rejeté par les deux tiers des élus des deux chambres du Congrès , ce qui , fin août , paraissait peu probable .
les déclarations du Guide suprême illustrent également sa volonté de souffler le chaud et le froid pour tenir compte de l' opposition des fractions dures du pouvoir à toute forme de normalisation avec les États Unis .
si l' hypothèse d' un retour à la case départ au cours des prochains mois ne peut être exclue , l' optimisme reste pourtant de mise à Téhéran ne serait ce que parce que les dirigeants iraniens sont conscients de l' importance de l' accord de Vienne pour la survie même du régime .
ils ne peuvent avoir oublié un épisode marquant de l' hiver dernier .
de Téhéran à Kermanshah , dans l' ouest du pays , en passant par Ispahan , dans le centre , des foules immenses , bravant le froid glacial , se rassemblaient devant les supermarchés d' Etat pour se procurer , grâce à des coupons alimentaires , des produits de base tels que l' huile , le sucre , le blé , les oeufs , ou encore du thé et de la viande de poulet .
dans certaines villes , des hommes et des femmes se sont même disputé avec hargne ce " panier de produits subventionnés " .
un spectacle des plus choquants pour qui sait que l' Iran détient , selon la Banque mondiale , les deuxièmes réserves de gaz naturel de la planète et les quatrièmes pour ce qui est du pétrole .
très commentées sur les réseaux sociaux , ces scènes témoignaient de la précarisation d' une bonne partie de la population , notamment des classes moyennes .
elles ont inquiété le régime et convaincu nombre de responsables politiques et religieux d' un risque de contestation populaire .
certes , ce n' est pas l' unique raison pour laquelle les Iraniens ont mené jusqu'à leur terme les négociations avec les grandes puissances .
les turbulences régionales , avec l' implication croissante du rival saoudien dans les guerres civiles en Syrie et au Yémen , ainsi que la montée en puissance de l' Organisation de l' Etat islamique ( OEI ) , ont compté .
mais la détérioration de la situation économique a été déterminante .
pénalisée par l' embargo et par une chute des recettes extérieures en raison de la baisse des prix du pétrole le manque à gagner devrait s' élever à quarante milliards de dollars en deux mille quinze , la croissance du produit intérieur brut ( PIB ) ne dépassera pas un pour cent en deux mille quinze , après une récession de six , huit pour cents en deux mille douze et un modeste rebond de plus un , cinq pour cents en deux mille quatorze .
cette atonie , aggravée par une inflation élevée ( quinze pour cents en mai deux mille quinze) , a poussé les dirigeants de la République islamique à donner aux négociateurs un mandat suffisamment large pour qu' ils réussissent la mission qui leur était assignée : obtenir un accord qui permettrait la levée des sanctions sans que l' Iran doive faire des concessions dans d' autres domaines que la question nucléaire .
" le Guide suprême a vite réagi , explique un ancien diplomate iranien sous couvert d' anonymat . il n' a pas attendu que des millions de personnes descendent dans la rue pour manifester leur mécontentement . il a sauvé la république et son héritage . l' Iran a beaucoup investi dans la technologie nucléaire et la formation de techniciens et autres employés . cet accord permet le maintien d' un régime dont l' existence était menacée . "
après le raidissement incarné par la présidence de Monsieur Mahmoud Ahmadinejad ( vingt cent cinq vingt cent treize ) , la composition même de l' équipe de négociateurs laissait deviner la volonté iranienne de trouver un accord .
élu en vingt cent treize , le président Hassan Rohani , connu en Occident pour son rôle de négociateur principal sur le dossier nucléaire de vingt cent trois à vingt cent cinq sous le deuxième mandat du réformateur Mohammad Khatami ( dix neuf cent quatre vingt dix sept vingt cent cinq ) , a nommé au poste de ministre des affaires étrangères Monsieur Mohammad Javad Zarif , son principal collaborateur durant ces négociations .
ancien ambassadeur aux Nations unies , pragmatique , ce dernier maîtrise la langue anglaise et connait bien la culture anglo saxonne , ce qui a fait la fierté des Iraniens et lui a valu des louanges dans la presse .
tout à leur joie de célébrer l' accord , de nombreux journaux l' ont même comparé à Mohammad Mossadegh ( dix huit cent quatre vingt deux dix neuf cent soixante sept ) , le premier chef de gouvernement élu démocratiquement , qui avait nationalisé les ressources pétrolières du pays avant d' être renversé en dix neuf cent cinquante trois par un putsch fomenté par la Central Intelligence Agency ( CIA ) .
reste à savoir si l' accord du quatorze juillet va apporter l' amélioration économique qu' attend la population .
selon les projections de l' hebdomadaire Meed , la levée des sanctions , même progressive , devrait permettre à l' Iran de doubler son PIB ( trois cent soixante quinze milliards d' euros en vingt cent quatorze ) d' ici à vingt cent trente et d' attirer près de trois cents milliards d' euros d' investissements directs étrangers ( IDE ) d' ici à vingt cent vingt .
pour Monsieur Ali Mashayekhi , expert financier auprès de la société d' investissement Turquoise Partners , qui intervient en Iran , " la capitalisation de la Bourse de Téhéran pourrait augmenter de quatre cents pour cents en cinq ans pour atteindre quatre cent cinquante milliards d' euros " .
de son côté , le ministre de l' industrie Reza Nematzadeh estime que le seul secteur pétrolier devrait bénéficier à terme de plus de cent milliards d' euros d' IDE .
enfin , Téhéran espère récupérer une partie de ses avoirs gelés à l' étranger .
il est difficile d' en évaluer le montant exact , mais on avance fréquemment en Occident une fourchette de cent à cent cinquante milliards de dollars ( de quatre vingt dix à cent trente cinq milliards d' euros ) , tandis que l' administration Obama cite le chiffre de cinquante six milliards de dollars .
à Téhéran , on se contente pour le moment d' affirmer que seuls vingt neuf milliards de dollars seraient récupérables à court terme .
ces divergences nourrissent les spéculations des Iraniens sur les intentions de leur gouvernement quant à la future utilisation de ces précieuses ressources financières .
en outre , les effets de la levée des sanctions ne seront pas immédiats , sauf à employer une partie de l' argent récupéré pour acheter une paix sociale temporaire .
un journaliste d' un grand quotidien iranien , qui préfère garder l' anonymat pour des raisons de sécurité , confie pour sa part qu' il faudra au moins deux à trois ans pour que l' on assiste au redémarrage de l' économie : " le président Rohani et son équipe devraient prendre en compte les aspirations du peuple et aborder le sujet ouvertement . la frustration risque de se manifester lors de la prochaine élection présidentielle si le niveau de vie ne s' améliore pas . "
toute amélioration de l' économie passera nécessairement par une réforme du système bancaire , peu performant et pénalisé par d' importantes créances douteuses ( quinze pour cents des actifs , mais jusqu'à cinquante pour cents dans certains établissements publics ) .
dans le même temps , les banques étrangères hésiteront à s' engager , l' accord de Vienne prévoyant que tout manquement iranien provoque le rétablissement des sanctions dans un délai de soixante cinq jours .
des signaux contradictoires
cette ouverture économique ne s' accompagnera pas nécessairement d' un rapprochement plus marqué avec les États Unis ni de réformes politiques intérieures .
lors des discussions avec le " P cinq plus un seconde , Monsieur Khamenei a rappelé aux négociateurs que leur mandat se limitait à la question nucléaire et qu' ils n' étaient " pas autorisés à parler d' autres sujets que les États Unis essayaient d' aborder , comme la situation en Syrie ou au Yémen un " .
quant à un changement de ligne interne , il demeure incertain : en témoigne le rapport d' Amnesty International selon lequel six cent quatre vingt quatorze personnes condamnées à mort ont été exécutées entre le premier janvier et le quinze juillet vingt cent quinze.
toutefois , " de nombreux signes indiquent que le gouvernement de Monsieur Rohani a mis en oeuvre de réels changements pour tenir ses promesses électorales , considère le Professeur Touraj Daryaee , directeur du centre d' études perses Samuel Jordan à l' Université de Californie . son programme donnait la priorité aux questions internationales et promettait aussi , sur le plan intérieur , de mettre l' accent sur la société civile , de réduire les contraintes imposées aux femmes et aux Iraniens en général . n' en déplaise au gouvernement , la jeunesse fera bouger les choses et rien ne pourra l' en empêcher " .
il reste que l' accord de Vienne n' aurait jamais vu le jour sans l' approbation du Guide suprême .
et si les tenants du courant rigoriste avaient pensé que le gouvernement actuel s' apprêtait à opérer des transformations radicales , ils n' auraient pas permis l' élection de Monsieur Rohani .
il est donc difficile de mesurer la marge de manoeuvre dont dispose ce dernier pour élargir l' espace des libertés individuelles , tant les signaux sont contradictoires .
ainsi , deux semaines à peine après la signature de l' accord , le régime a fait raser une mosquée sunnite à l' ouest de Téhéran , alors que Monsieur Rohani déclarait quelques jours plus tôt , lors d' une visite au Kurdistan région à majorité sunnite , que l' Iran ne comptait pas de citoyens de deuxième classe et que tout le monde dans le pays était traité sur un pied d' égalité .
la communauté sunnite représente environ dix pour cents de la population , dont un million de personnes à Téhéran , où ses mosquées sont interdites , quand bien même la capitale se targue d' être le centre du monde islamique .
cette minorité apparait comme une collaboratrice potentielle de l' Arabie saoudite .
enfin , la question de l' ouverture politique est soumise aux rendez vous électoraux du vingt cinq février deux mille seize. le même jour , les Iraniens choisiront les parlementaires du Majlis , l' assemblée consultative islamique et , surtout , les dignitaires religieux de l' Assemblée des experts .
élus tous les huit ans , ces derniers désignent le Guide suprême et supervisent son action .
Monsieur Khamenei étant âgé de soixante seize ans , l' élection des membres de cette instance pourrait s' avérer décisive .
Monsieur Hachémi Rafsandjani , homme politique controversé mais populaire qui fut président de la République islamique à deux reprises entre mille neuf cent quatre vingt neuf et mille neuf cent quatre vingt dix sept , a d' ores et déjà annoncé sa candidature , pour certains observateurs , cela pourrait préfigurer des changements .
actuel président du Conseil de discernement , qui arbitre les différends constitutionnels , il a aussi encouragé Monsieur Hassan Khomeiny , petit fils de la figure tutélaire de la révolution islamique et proche des réformateurs , à se présenter .
l' accord de Vienne ne saurait donc faire oublier l' importance de ces deux rendez vous .
dans un éditorial , Javan , journal ultraconservateur et proche des gardiens de la révolution , estime que " l' ennemi ( les Etats Unis ) va chercher dans la période qui suit l' accord sur le nucléaire à tirer profit de deux élections décisives au Parlement et à l' Assemblée des experts " ( dix huit août vingt cent quinze) .
une sévère mise en garde que les partisans de l' ouverture politique ne peuvent ignorer .
" tout dépendra de la relation que le gouvernement iranien actuel entretiendra avec le peuple , qui attend les changements pour lesquels il a voté , juge pour sa part Daryaee . il a de bonnes chances de réussite , mais beaucoup d' opposants restent attachés aux idéaux conservateurs et à l' islam révolutionnaire . la bataille promet donc d' être rude . "